\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}

\usepackage{xcolor,colortbl}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.58,.9,.9}
\newcolumntype{a}{>{\columncolor{LightCyan}}c}

\usepackage{dsfont, amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx,realboxes,epsf}

%\usepackage[enonce]{examecs}
\usepackage[correction]{examecs}

%\newcommand\scr{}
%\usepackage[boldsans]{ccfonts}
\usepackage{gfsartemisia-euler}
\usepackage{stmaryrd}

% \usepackage[boldsans]{ccfonts}
% \usepackage{eucal}
% \usepackage{eufrak}
% \usepackage{eulervm}
%\usepackage{siunitx}

\newcommand{\np}{}
\newcommand\R{\bbr}
\newcommand\N{\bbn}
\newcommand\C{\bbc}
\newcommand\Z{\bbz}
\newcommand\Q{\bbq}
\newcommand\PR{\mathcal{P}}


\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\vectt}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut\text{#1}\,}}% vecteur(AB)

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,fit,trees,matrix,arrows,decorations.pathmorphing,shapes.arrows,chains,positioning,intersections,backgrounds,calc,through,mindmap}

\usepackage{tkz-graph,tikz-uml}
\input{patch-tkz-graph}
\usepackage{tikz-qtree}
%\usepackage{circuitikz}
%\usepackage{Karnaugh}
%\usepackage[autolanguage]{numprint}

\newcommand{\ve}[1]{\overrightarrow{#1}}

\usepackage{algo}

\renewcommand{\algocommentfont}{\small\ttfamily\itshape}
\newcommand{\DecalV}[2][2pt]{%
	\raisebox{#1}{%
		$\left(\raisebox{-#1}{\ensuremath{#2}}\right)$}}
            \newcommand{\oij}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\ve{\imath},\ve{\jmath}\,}\xspace}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


\newcommand\nor{\downarrow}
\newcommand\nand{\uparrow}
\newcommand\I{{\rm \mathbf{i}}{}}
\newcommand\E{{\rm \mathbf{e}}{}}

\graphicspath{{/home/moi/IUT/Figures/}{/home/moi/VISA_III/figures_visa/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2006_7/}{/home/moi/Figures/Arbres_Graphes/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Lycee/Informatique/XCAS/2008_9/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2008_9/}{/home/moi/IUT/Thierry/Conversions/}{/home/moi/Photos/informathix/}{/home/moi/Lycee/Informatique/PafAlgo/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Biocam/robot/}{/home/moi/Biocam/CoursIni3d/}{/home/moi/Biocam/central/figures/}{/home/moi/Biocam/central/}{/home/moi/IUT/INFO2/Images/}{/home/moi/IUT/INFO2/2011_12/graphes/}{/home/moi/IUT/INFO1/CM1/}{/home/moi/Figures/figuresTS/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Alice/figures3/}{/home/moi/Alice/figures3/newcourbes/}{/home/moi/Alice/figures/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Lycee/TS/}{/home/moi/Lycee/TS/2009_10/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Figures/figuresTS/newcourbes/}{/home/moi/Figures/FigEspace/}{/home/moi/PROG/HASKELL/FLOAT/}} 


\newcommand{\Fonc}[5]{#1~\colon~\begin{array}{rll} #2 &\to &#3\\ #4& \mapsto &#5 \end{array}} % fonction d'une autre variable
\newcommand{\illt}[4]{\begin{minipage}[t]{#3\linewidth}\vspace{0cm}#1\end{minipage}\hspace{0.5cm}\begin{minipage}[t]{#4\linewidth}\vspace{-0.25cm}
\hspace{5.5cm} \begin{flushright}\includegraphics[width=\linewidth]{#2}\end{flushright}\end{minipage}}
      


\paper{DS5-BCPST1-2223} % <- do not include FC, FT etc
%\version{0}                     % <- for multiple choice exams
\title{DS5 - Mathématiques}
\time{3 heures} % <- number of hours: default is three
\semester{BCPST-1}
\annee{14 janvier 2023} % <- default is the current year

%\campus{City}

% \note{La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
%   dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les  exercices  sont
%   indépendants. Les calculatrices sont proscrites.}


\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\e}{{\rm e}}

\begin{document}


\begin{exercice}[G2E 2010: calcul de sommes]
  Soient $n$ et $p$ deux entiers naturels. On rappelle que:
  $$
  \binom{n}{p}=\dfrac{n!}{p!(n-p)!} \quad \text{si}\quad p≤n\quad \text{et}\quad
  0 \quad \text{sinon}
  $$
  Soient $n$ et $p$ deux entiers naturels tels que $p≤n$.
  \begin{enumerate}
  \item Démontrer que $$\binom{n+1}{p+1}=\binom{n}{p}+\binom{n}{p+1}$$
  \item On veut démontrer par récurrence sur $n$ la proposition suivante:
    $$\Big(∀p∈\llbracket                     0,n                    \rrbracket
    \Big)\Big(\binom{n+1}{p+1}=\displaystyle\sum_{k=p}^{k=n}\binom{k}{p}\Big)$$
    \begin{enumerate}
    \item Vérifier l'égalité pour les couples $(n,p)$ égaux à $(0,0)$, $(1,0)$
      et $(1,1)$.
    \item Soit un entier naturel $n$ tel que:
      $$
      ∀p∈\llbracket 0,n \rrbracket,\ \binom{n+1}{p+1}=\displaystyle\sum_{k=p}^{k=n}\binom{k}{p}
      $$
      Démontrer alors que :
      $$
      ∀p∈\llbracket 0,n \rrbracket,\ \binom{n+2}{p+1}=\displaystyle\sum_{k=p}^{k=n+1}\binom{k}{p}
      $$
    \item Conclure
    \end{enumerate}
  \item En choisissant judicieusement des valeurs particulières pour $p$ dans la
    relation trouvée à la question  précédente, donner, pour tout entier naturel
    $n$, une expression des sommes suivantes:
    \begin{multicols}{3}
      \begin{enumerate}
      \item $S_1=\displaystyle\sum_{k=1}^{k=n}k$
      \item $S_2=\displaystyle\sum_{k=2}^{k=n}k(k-1)$
      \item $S_3=\displaystyle\sum_{k=3}^{k=n}k(k-1)(k-2)$
      \end{enumerate}
      
    \end{multicols}
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[G2E 2013: équations différentielles]
  On   considère  l'équation   différentielle  $(E)$   suivante  à   résoudre  sur
  l'intervalle $]-\infty,1[$:
  $$
  y+(x-1)y'={\rm e}^{-x}
  $$
  \begin{enumerate}
  \item Résoudre l'équation différentielle homogène associée à $(E)$.
  \item Résoudre $(E)$.
  \item Soit $f$ la fonction définie sur $]-\infty,1[$ par:
    $$f:x\mapsto \dfrac{1}{{\rm e}^x(1-x)}
    $$
    \begin{enumerate}
    \item  Démontrer que  $f$ est  l'unique  solution de  $(E)$ satisfaisant  la
      condition initiale $y(0)=1$.
    \item Étudier les  variations de $f$. Déterminer les  équations réduites des
      tangentes à la courbe représentative de 
      $f$ aux points d'abscisses $-2$ et $1/2$.
    \item  Donner   un  programme   Python  permettant   de  tracer   la  courbe
      représentative de $f$ sur $[-4,1[$ ainsi que les deux tangentes.
    \item Tracer une allure de la courbe représentative de $f$.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  
\end{exercice}


\begin{exercice}[Agro-Véto TB 2013: différentes méthodes de calcul des puissances d'une
  matrice]

Le but  du problème est  d'étudier quatre  méthodes de calcul  des puissances d'une matrice donnée.

  \begin{enumerate}
  \item Avec Python
    \begin{enumerate}
    \item Déterminer une fonction Python
\mintinline[fontsize=\small,fontfamily=txtt]{python}{produit(A: list, B:list) -> list} 
 qui prend deux matrices sous formes de listes de listes en
      paramètre et  qui renvoie leur  produit matriciel également sous  forme de
      liste de listes.
     \item En utilisant la fonction précédente, déterminer une fonction Python
\mintinline[fontsize=\small,fontfamily=txtt]{python}{puissance(A: list, n:int) -> list} 
       qui  prend  une  matrice
       $A$ sous
       forme de  liste de listes  et un entier $n$ en paramètres  et qui
       renvoie la matrice $A^n$ également sous forme de liste de listes.
     \end{enumerate}


   \item \textbf{Dans toute la suite du problème} $I_3$ désigne la matrice
     identité d'ordre 3 et M la matrice:
     $$
     M =
     \begin{bmatrix}
       -7&0&-8\\
       4&1&4\\
       4&0&5
     \end{bmatrix}
     $$




     \textbf{Dans cette question seulement} on  introduit la matrice $P$ définie
     par 
     $$P=\displaystyle
       \begin{bmatrix}
         -2 & 0 & 1\\
         1 & 1 & 0\\
         1 & 0 & -1
       \end{bmatrix}$$
       \begin{enumerate}
       \item Démontrer  que $P$  est inversible  et calculer  son inverse  pour le
         produit matriciel.
       \item Déterminer une matrice diagonale $D$ telle que $D=P^{-1}×M×P$.
       \item Démontrer que pour tout entier naturel $n$ $M^n=P×D^{n}×P^{-1}$.
       \item Calculer, pour tout entier  naturel $n$, l'expression matricelle de
         $D^n$.
       \item En déduire une écriture matricielle de $M^n$ ne faisant intervenir que
         l'entier naturel $n$.
       \end{enumerate}
 

   \item \textbf{Dans cette question seulement}, on considère la matrice $A$ définie
     par $A=\dfrac{1}{4}(M-I_3)$.

     \begin{enumerate}
     \item Calculer $A$ puis $A^2$ en fonction de $A$.
     \item Exprimer la matrice $M$ en fonction de $A$ et $I_3$.
     \item    Démontrer   que    pour    tout   entier    $n$   appartenant    à
       $\bigl\{0,1,2\bigr\}$, il existe un  réel $u_n$ tel que $M^n=I_3+u_n\cdot
       A$.
     \item Démontrer par récurrence que pour tout entier $n$ appartenant à
       $ℕ$, il existe un  réel $u_n$ tel que $M^n=I_3+u_n\cdot
       A$.
     \item Exprimer  $u_n$ en fonction  de $n$  puis en déduire  une expression
       matricielle de $M^n$ ne faisant intervenir que l'entier $n$.
     \end{enumerate}
   \item
     \begin{enumerate}
     \item Démontrer qu'il existe une  unique matrice $J$ appartenant à $\mathfrak
       M_3(ℝ)$ telle que $$M=4\cdot J-3\cdot I_3$$
     \item Calculer  $J^2$ puis déterminer  une expression simple de  $J^n$ pour
       tout entier naturel non nul $n$.
     \item Soit $n$ un entier naturel \textbf{non nul}.
       \begin{enumerate}
       \item Énoncer  la formule générale du  binôme de Newton.

       \item \textit{On supposera que cette formule  peut aussi s'appliquer au calcul de
         $(A+B)^n$ lorsque $A$ et $B$ sont des matrices du moment que $A$ et $B$
         commutent.}

         Appliquer alors la formule du binôme pour développer $(4\cdot J-3\cdot
         I_3)^n$.
       \item Démontrer que $M^n=(-3)^n\cdot I_3 + 
         \left(\displaystyle\sum_{k=1}^n\binom{n}{k}4^k(-3)^{n-k}\right)\cdot
         J$.
       \item                            Démontrer                            que
         $\displaystyle\sum_{k=1}^n\binom{n}{k}4^k(-3)^{n-k}=1-(-3)^n$.
       \item En déduire une  expression de $M^n$ en fonction de  $n$, $I_3$ et $J$
         puis  une  écriture matricielle  de  $M^n$  ne faisant  intervenir  que
         l'entier naturel non nul $n$.
       \end{enumerate}
     \item En déduire une écriture matricielle de $M^n$ ne faisant intervenir que
         l'entier naturel $n$.
       \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  
\end{exercice}








\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
